%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a6paper,margin=0.7cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  {\textsc{\small Loi Binomiale}\\\Large Exercice --- Corrigé}
\end{center}
\hrule~

\begin{em}
  On se demande quel évènement a le plus de chances de se produire (avec un dé équilibré à six faces) : «~Obtenir au moins un 6 en quatre lancers~» ; ou «~Obtenir au moins deux 6 en huit lancers~».

Toutes les valeurs demandées seront arrondiées à $10^{-2}$.
\end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{On s'intéresse à l'expérience aléatoire «~On lance quatre fois de suite un dé équilibré à six faces~», et on appelle $X$ la variable aléatoire correspondant au nombre de 6 obtenus.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Justifier que $X$ suit une loi binomiale. Quels sont ses paramètres ?}
Il s'agit d'une répétition d'expériences identiques et indépendantes, donc $X$ suit une loi binomiale de paramètres $n=4$ et $p=1/6$.
        \item \emph{Calculer $P(X=0)$.}
\begin{align*}
P(X=0) &= {4\choose0}\left(\frac{1}{6}\right)^0\left(1-\frac{1}{6}\right)^{4-0}\\
&\approx 0,48
\end{align*}
        \item \emph{En déduire la valeur $P(X\geq1)$.} Puisque les évènements $X=0$ et $X\geq1$ sont des évènements contraires, alors $P(X\geq1)=1-P(X=0)\approx1-0,48\approx0,52$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{On considère la seconde expérience aléatoire : «~On lance huit fois de suite un dé équilibré à six faces~», et on appelle $Y$ la variable aléatoire correspondant au nombre de 6 obtenus, et on admet qu'elle suit une loi binomiale de paramètres 8 et $\frac{1}{6}$.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer $P(Y=0)$ et $P(Y=1)$.}
\begin{align*}
P(Y=0) &= {8\choose0}\left(\frac{1}{6}\right)^0\left(1-\frac{1}{6}\right)^{8-0} \\
&\approx 0,23 \\
P(Y=1) &= {8\choose1}\left(\frac{1}{6}\right)^1\left(1-\frac{1}{6}\right)^{8-1} \\
&\approx 0,37 \\
\end{align*}
        \item \emph{Montrer que $P(Y\leq 1)=0,60$.}
\begin{align*}
P(Y\leq1)
&= P(Y=0 \cup Y=1) \\
&= P(Y=0) + P(Y=1) \\
&\phantom{= } - P(Y=0 \cap Y=1) \\
&= 0,23 + 0,37 - 0\\
&= 0,60
\end{align*}
        \item \emph{En déduire la valeur de $P(Y\geq2)$.}
Les évènements $Y\leq1$ et $Y\geq2$ sont contraires, donc :
\begin{align*}
P(Y\geq2) &= 1-P(Y\leq1) \\
&\approx 1-0,60\\
&\approx 0,40
\end{align*}
      \end{enumerate}
    \item \emph{Répondre au problème de l'énoncé.}
$P(X\geq1)\approx0,52$, et $P(Y\geq2)\approx0,40$, donc il est plus probable d'avoir au moins un 6 en quatre lances qu'au moins deux 6 en huit lancers.
  \end{enumerate}

\end{document}
